---
title: 分布式服务调用的强弱依赖关系
---

在整个订单创建的过程中会按照业务逻辑按顺序调用超过上百个不同的服务，在这些服务中，有些是否运行是否成功直接决定了这个订单的链路是否还能继续往下执行，比如库存检查的服务，如果发现订单中所买的商品数量超过了商品的库存，则库存检查会抛出库存不足的异常，订单后续的服务调用就应该停止，也就是说库存服务这个服务对于订单创建的链路属于必须执行，而且一定是要执行成功的，这个链路才能正常继续执行，我们将这一类的服务对于这个链路称为强依赖；而同样在订单创建链路中也会调用比如快递优惠（江、浙、沪免邮）这样的服务，设想一下，如果这个服务在订单创建链路中没有被调用，或者计算这个优惠的结果失败，最终导致生成的订单的价格并没有享受到快递免邮的优惠。从用户体验角度来说确实有一定影响，但从业务处理流程上，用户只要给卖家提出这个优惠的问题，让卖家在订单中扣减相应的快递费用，则最终成交的价格和快递优惠服务成功调用后的结果是同样的。我们把快递优惠这一类的服务成为弱依赖。

为什么将服务链路中的服务以业务的维度标示出强弱依赖的关系，一方面让对那些标记为强依赖的服务有更高的可用和稳定性的要求，另一方面用于今后的“限流降级”功能。